\newpage
\subsection{Сопротивление вольтметра}
\label{voltmeter-resistance}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на \page{voltmeter-resistance-task}. Необходимо измерить внутреннее сопротивление
вольтметра.


\paragraph{Разбалловка}
Разбалловка приведена на \page{voltmeter-resistance-marks}.

\paragraph{Методика}
Батарейка, вольтметр и переменный резистор соединяются последовательно. Так как сопротивление цепи велико
(больше $1~М\Omega$)~--- ток крайне мал, поэтому можно считать напряжение батарейки постоянным в течение
эксперимента. Её внутренним сопротивлением также можно пренебречь на фоне сопротивления цепи. 

Тогда ток в цепи $I = \dfrac{\eds}{R_V + R}$, где $\eds$~--- ЭДС батарейки, $R$~--- сопротивление
переменного резистора, $R_V$~--- искомое сопротивление вольтметра. $R$ измеряется мультиметром в режиме
омметра перед сборкой цепи. $\eds$ измеряется прямым подключением вольтметра к батарейке.

С другой стороны ток равен $I = U / R_V$, где $U$~--- показания вольтметра, включённого в цепь. Тогда:
\begin{equation}
R_V = \frac{U}{I} = \frac{U}{\frac{\eds-U}{R}} = \frac{U}{\eds -U}\cdot R
\label{eq-R_V-from-R}
\end{equation}

Таким образом, в принципе, по одному измерения с каким-то $R$ можно определить $R_V$. Можно это сделать с
разными $R$ и усреднить, как делали многие дети. Это плохо, так как сопротивление $R \ll R_V$, в
результате $\eds - U \ll \eds$~--- т.е. знаменатель в выражении~\eqref{eq-R_V-from-R} мал, а значит
известен с большой погрешностью.

\begin{quote} \it
Так как именно такой ситуации и хотелось добиться~--- я давал переменные резисторы с номиналом
$68\unit{кОм}$ к мультиметрам с сопротивлением $R_V = 1\unit{МОм}$ и $680\unit{кОм}$ к мультиметрам с
сопротивлением $R_V = 10\unit{МОм}$.

Тогда $\frac{\eds - U}{U} = \frac{R}{R_V} \sim 0{,}07$. А значит $\eds - U \sim 0{,}07 \cdot U$. При этом 
$\Delta (\eds - U) = \Delta \eds + \Delta U \sim 0{,}02 \cdot U$, а значит $R_V$ при таком подходе
определяется с точностью порядка $30\%$.
\end{quote}

Стоит заметить, что навскидку не очевидно, является ли данная погрешность случайной или
систематической\footnote{
    Хотя если подумать~--- эта погрешность в основном является погрешностью разности $\eds - U$, а при
    таком вычитании систематическая составляющая погрешности измерения напряжения должна убираться. Но у
    меня из действовавших так детей настолько вглубь никто не думал.},
а потому многократные измерения не помогают.

Более точные измерения можно провести, если найти линейную зависимость. Простой вариант~--- ВАХ,
$I(U)$. Однако все проблемы при этом остаются, так как ток вычисляется через $I = (\eds - U) / R$ с
большой погрешностью. 
\bigskip

На мой взгляд, наиболее логичное решение~--- рассмотреть зависимость $\dfrac{1}{U}\big(R\big)$. Действительно:
$$
\frac{1}{U} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{R_V}{U} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{1}{I} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{R_V + R}{\eds} = \frac{1}{\eds \cdot R_V} \cdot R + \const
$$
Тогда коэффициент наклона данной линейной зависимости $k = (\eds\cdot R_V)^{-1}$, и, наконец, $R_V =
(k\cdot\eds)^{-1}$. 

Стоит заметить, что при таком подходе график действительно получается линейным, но при этом оценка
погрешности коэффициента наклона~--- на самом деле нетривиальная задача. См.~\page{line-approx-problem}. 

\paragraph{Тестирование решения}
Проводить измерения самому мне было лень, зато я сохранил у себя результаты измерений Ксюши
Петуховой. Она пыталась строить по ним ВАХ и у неё получалась фигня (действительно,
см. рис.~\ref{v-res-plot-VACh}). 

\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/voltmeter-resistance-VACh.tex}
    \end{center}
    \caption{ВАХ вольтметра по Ксюшиным данным}
    \label{v-res-plot-VACh}
\end{figure}

Из рис.~\ref{v-res-plot-VACh} видно, что никакой линейной ВАХ тут не получить, никакая внятная прямая по
такому графику не проводится, а всё что можно сделать~--- провести прямую через эти точки и ноль, но это
то же самое, что и усреднение отдельно посчитанных $R_V$.
\bigskip

При построении графика $U^{-1}\big(R\big)$ по тем же данным всё получается куда симпатичнее~---
см. рис.~\ref{v-res-plot-rU-R}. Коэффициент наклона красной аппроксимирующей прямой составляет $k \approx
0,6913~(В\cdot М\Omega)^{-1}$ при $\eds = (1{,}442 \pm 0{,}015)\unit{В}$. Таким образом $R_V = (\eds
\cdot k)^{-1} \approx 1{,}003\unit{МОм}$, что практически идеально попадает в ответ (согласно инструкции
$R_V = 1\unit{МОм}$).

Вопрос о погрешности при этом сводится к погрешности определения коэффициента наклона~---
см.~\page{line-approx-problem}.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/voltmeter-resistance-rU-R.tex}
    \end{center}
    \caption{График $U^{-1}\big(R\big)$ по Ксюшиным данным}
    \label{v-res-plot-rU-R}
\end{figure}


\paragraph{Комментарии} 

Оборудование: я давал одну батарейку AA в держателе с припаянными крокодилами. Большое напряжение здесь
не нужно. Соединительные провода давал с крокодилами, не люблю скрутки. Хватает одного провода, хотя если
просили~--- давал больше. Переменные резисторы, как написано выше, я давал $68\unit{кОм}$ и $680\unit{кОм}$,
в зависимости от сопротивления вольтметра. Я их привозил из ФТШ: могу в следующем году тоже привезти.
\bigskip

До запланированного способа дети в основном не додумались. Может быть стоит добавить подсказку в условие:
типа посмотрите на такую зависимость. Или, может быть, давать такую подсказку устно в середине
эксперимента.
\bigskip

Так как по задумке эксперименты должны быть на графики~--- хочется осложнить жизнь тем, кто пытается
действовать в лоб. Тем более таких людей много; в слабой группе~--- так вообще почти все. 

Для этого я бы слегка изменил этот эксперимент, дав неидеальную батарейку <<с большим внутренним
сопротивлением>>~--- то есть припаяв к батарейке последовательно резистор на несколько сотен килоом (при
$R_V = 1\unit{МОм}$) или на несколько мегаом (при $R_V = 10\unit{МОм}$). Тогда способ с построением графика
по прежнему будет работать ровно так же, а вот способы без графика заметно усложняться. 